---
comments: false
title: 東京工業大学 情報理工学院 情報工学系 2022年度 午前 1.
tags:
  - TITECH
---
# 東京工業大学 情報理工学院 情報工学系 2022年度 午前 1.

## **Author**
Miyake

## **Description**

## **Kai**
### 1)

$$
  \begin{aligned}
  \det A
  &= \frac{1}{27} \left( (1-8-8) - (4+4+4) \right)
  \\
  &= -1
  \end{aligned}
$$

### 2)

$$
  \begin{aligned}
  \det (xI-A)
  &= x^3-x^2-x+1
  \\
  &= (x+1)(x-1)^2
  \end{aligned}
$$

### 3)
2) より、 $A$ の固有値は $-1, 1$ である。

### 4)
$A$ の固有値 $-1$ に対する固有空間（これは1次元である）の基底を求めるために、

$$
\begin{aligned}
\frac{1}{3} \begin{pmatrix} -4 & 2 & 2 \\ 2 & -4 & 2 \\ 2 & 2 & -4 \end{pmatrix}
\begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}
\end{aligned}
$$

とおくと、 $x=y=z$ を得るので、例えば、

$$
\begin{aligned}
\begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}
\end{aligned}
$$

が基底になる。

$A$ の固有値 $1$ に対する固有空間の基底を求めるために、

$$
\begin{aligned}
\frac{1}{3} \begin{pmatrix} 2 & 2 & 2 \\ 2 & 2 & 2 \\ 2 & 2 & 2 \end{pmatrix}
\begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}
\end{aligned}
$$

とおくと、 $x+y+z=0$ を得るので、例えば、

$$
\begin{aligned}
\begin{pmatrix} 1 \\ -1 \\ 0 \end{pmatrix}
, \ \ 
\begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ -1 \end{pmatrix}
\end{aligned}
$$

が基底になる。

### 5)
複素正方行列 $U$ とその複素転置 $U^*$ について、

$$
\begin{aligned}
U^* U = U U^* = \text{単位行列}
\end{aligned}
$$

が成り立つとき、 $U$ はユニタリ行列であるという。

与えられた $A$ について、

$$
\begin{aligned}
A^* = A
\end{aligned}
$$

であり、計算から

$$
\begin{aligned}
A^2 = I
\end{aligned}
$$

がわかるので、 $A$ はユニタリ行列である。

### 6)
複素正方行列 $H$ とその複素転置 $H^*$ について、

$$
\begin{aligned}
H = H^*
\end{aligned}
$$

が成り立つとき、 $H$ はエルミート行列であるという。

与えられた $A$ について、

$$
\begin{aligned}
A^* = A
\end{aligned}
$$

であるので、 $A$ はエルミート行列である。

### 7)
4) で $A$ の固有値 $1$ に対する固有空間の基底を求めたが、

$$
\begin{aligned}
\begin{pmatrix} 1 \\ -1 \\ 0 \end{pmatrix}
, \ \ 
\begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ -2 \end{pmatrix}
\end{aligned}
$$

のように選ぶこともでき、このようにすると直交した基底になる。

したがって、規格化も考慮して、

$$
\begin{aligned}
B
= \frac{1}{\sqrt{6}} \begin{pmatrix}
\sqrt{2} & \sqrt{3} & 1 \\ \sqrt{2} & -\sqrt{3} & 1 \\ \sqrt{2} & 0 & -2 \end{pmatrix}
\end{aligned}
$$

とおくと、

$$
\begin{aligned}
A = BDB^*
, \ \ 
D = \begin{pmatrix} -1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}
\end{aligned}
$$

が成り立つことがわかる。