---
sidebar_label: "2023年度 第2問"
sidebar_position: 8
tags:
  - Tokyo-University
---
# 東京大学 情報理工学研究科 数理情報学 2023年度 第2問

## **Author**
[hari64boli64](https://github.com/hari64boli64/GraduateSchoolEntranceExamination)

## **Description**
$n$ 次元実ベクトル空間 $\mathbb{R}^n$ のベクトル $u$ の第 $i$ 成分を $u_i$ と表す。
すべての $i = 1, \ldots, n$ に対して $u_i > 0$ である $u \in \mathbb{R}^n$ を正値であるといい。正値ベクトル全体の集合を $\mathcal{X}_n$ で表す。
また、ベクトル $a \in \mathbb{R}^n$ に対し、$(i, i)$ 成分が $a_i \ (i = 1, \ldots, n)$ であるような対角行列を $\text{diag}(a_1, \ldots, a_n)$ で表す。
行列 $M$ の転置を $M^T$ で表す。

正則な $n \times n$ 実行列 $A = (a_{ij})$, ベクトル $v \in \mathbb{R}^n$ に対し、$x \in \mathcal{X}_n$ の関数 $F_i(x)$ を

$$
F_i(x)=x_i \left(v_i+\sum_{j=1}^{n}a_{ij}x_j \right) \quad (i = 1, \ldots, n)
$$

と定める。ここで、$F_i(x^*) = 0 \ (i = 1, \ldots, n)$ を満たす $x^* \in \mathcal{X}_n$ が存在するとする。
そして、$x(t) \in \mathcal{X}_n$ についての微分方程式系

$$
\begin{align}
\frac{\text{d}x_i(t)}{\text{d}t} = F_i(x(t)) \quad (t \geq 0, \ i = 1, \ldots, n) \tag{*} \label{*}
\end{align}
$$

を考える。以下の設問に答えよ。

(1) ベクトル $c \in \mathcal{X}_n$ に対し、$x \in \mathcal{X}_n$ の関数 $L(x)$ を

$$
L(x) = \sum_{i=1}^n c_i \left[ x_i^* \log \frac{x_i^*}{x_i} - x_i^* + x_i \right]
$$

とする。
$x(0) = x' \in \mathcal{X}_n$ を初期値とする方程式 ($\ref{*}$) の解 $x(t)$ に対し、$\dot{L}(x')$ を $\dot{L}(x') = \left. \frac{\text{d}L(x(t))}{\text{d}t} \right|_{t=0}$ と定める。
また、行列 $C$ を $C = \text{diag}(c_1, \ldots, c_n)$ と定める。対称行列 $CA + A^T C$ が負定値となるとき、かつそのときに限り、任意の $x' \in \mathcal{X}_n \setminus \{ x^* \}$ に対して $\dot{L}(x') < 0$ となることを示せ。

(2) ベクトル $w \in \mathcal{X}_n$ に対し、$z \in \mathbb{R}^n$ の関数 $H_w(z)$ を

$$
H_w(z) = \frac{1}{2} \sum_{i=1}^n w_i z_i^2
$$

とし、$H_w(z)$ の $z$ における勾配を $\nabla H_w(z) = \left( \frac{\partial H_w}{\partial z_1}(z), \ldots, \frac{\partial H_w}{\partial z_n}(z) \right)^T$ と表す。
方程式 ($\ref{*}$) の解 $x(t)$ に対して、$z(t) = x(t) - x^*$ が

$$
\frac{\text{d}z(t)}{\text{d}t} = G(z(t)) \nabla H_w(z(t))
$$

を満たすような行列関数 $G(z)$ を求めよ。
ただし、関数 $G(z)$ は、$A, W = \text{diag}(w_1, \ldots, w_n), X^* = \text{diag}(x_1^*, \ldots, x_n^*), Z = \text{diag}(z_1, \ldots, z_n)$ を用いて表すこと。

(3) 対角行列 $C = \text{diag}(c_1, \ldots, c_n)$ に対し、対称行列 $CA + A^T C$ が負定値となる $c \in \mathcal{X}_n$ が存在するとする。
このとき、次のことが成り立つようなベクトル $w \in \mathcal{X}_n$ を一つ求めよ。

> 「$z(t) \in U \setminus \{0\}$ ならば $\frac{\text{d}H_w(z(t))}{\text{d}t} < 0$ となる、$0 \in \mathbb{R}^n$ の開近傍 $U \subset \mathbb{R}^n$ が存在する。」

## **Kai**
### (1)
まず、$F_i(x^*)=0$ という条件より、
また、$x^* \in \mathcal{X}_n$ より、$x^*_i \neq 0$ であることより、
$v_i=-\sum_{j=1}^{n}{a_{ij}x^*_j}$ である。

条件を整理していくと、

$$
\begin{aligned}
\dot{L(x')} & =\left.\frac{\text{d}L(x(t))}{\text{d}t}\right|_{t=0} \\
& =\sum_{i=1}^{n}{c_i \left(-\frac{x_i^*}{x'_i}+1 \right)\left.\frac{\text{d}x_i}{\text{d}t}\right|_{t=0}} \\
& =\sum_{i=1}^{n}{c_i \left(-\frac{x_i^*}{x'_i}+1 \right)F_i(x')} \\
& =\sum_{i=1}^{n}{c_i \left(-\frac{x_i^*}{x'_i}+1 \right)x'_i \left(v_i+\sum_{j=1}^{n}a_{ij}x'_j \right)} \\
& =\sum_{i=1}^{n}{c_i \left(-x_i^*+x'_i \right) \left(v_i+\sum_{j=1}^{n}a_{ij}x'_j \right)} \\
& =-\sum_{i=1}^{n}{c_ix_i^*v_i}-\sum_{i=1}^{n}{c_ix_i^* \left(\sum_{j=1}^{n}a_{ij}x'_j \right)}
+\sum_{i=1}^{n}{c_ix'_iv_i}+\sum_{i=1}^{n}{c_ix'_i \left(\sum_{j=1}^{n}a_{ij}x'_j \right)} \\
& =\sum_{i=1}^{n}\sum_{j=1}^{n}{c_ix_i^*a_{ij}x^*_j}-\sum_{i=1}^{n}\sum_{j=1}^{n}{c_ix_i^*a_{ij}x'_j}
-\sum_{i=1}^{n}\sum_{j=1}^{n}{c_ix'_ia_{ij}x^*_j}+\sum_{i=1}^{n}\sum_{j=1}^{n}{c_ix'_ia_{ij}x'_j} \\
& ={x^*}^TCAx^*-{x^*}^TCAx'-{x'}^TCAx^*+{x'}^TCAx' \\
& =(x^*-x')^TCA(x^*-x')
\end{aligned}
$$

となる。

よって、

$$
\begin{aligned}
& (\forall x'\in \mathcal{X}_n\setminus \{x^*\}) \dot{L(x')} < 0 \\
\Leftrightarrow & (\forall x'\in \mathcal{X}_n\setminus \{x^*\})(x^*-x')^TCA(x^*-x')<0 \\
\Leftrightarrow & (\forall x'\in \mathcal{X}_n\setminus \{x^*\}) \left((x^*-x')^TCA(x^*-x')< 0 \right) \wedge \left((x^*-x')^TA^TC(x^*-x')< 0 \right) \\
\Leftrightarrow & (\forall y \in \mathbb{R}^n) y^T(CA+A^TC)y< 0 \\
\Leftrightarrow & CA+A^TC \prec 0
\end{aligned}
$$

となる。
なお、$x^*-x'$ から $y$ への変換には注意が必要である。
全ての $y\in \mathbb{R}^n$ に対して、
$x^*-x'=y$ を満たす $x'\in \mathcal{X}_n\setminus \{x^*\}$
が存在するとは限らない。
ここでは長さに関する定数倍の変換が挟まっている。

### (2)
まず、$\nabla H_w(z)= (w_1z_1,\dots,w_nz_n)^T$ である。

ここで、

$$
\begin{aligned}
\frac{\text{d}z_i(t)}{\text{d}t} & =\frac{\text{d}x_i(t)}{\text{d}t} \\
& =F_i(x(t)) \\
& =x_i(t)\left(v_i+\sum_{j=1}^{n}a_{ij}x_j(t) \right) \\
& =(x_i(t)-x^*_i+x^*_i)\left(\sum_{j=1}^{n}a_{ij}(x_j(t)-x^*_j) \right) \\
& =(z_i(t)+x^*_i)\left(\sum_{j=1}^{n}a_{ij}z_j(t) \right)
\end{aligned}
$$

となるので、

$$
\begin{aligned}
\frac{\text{d}z(t)}{\text{d}t} & =(Z+X^*) A z(t)    \\
               & =(Z+X^*) A W^{-1} W z(t)           \\
               & =(Z+X^*) A W^{-1} \nabla H_w(z(t))
\end{aligned}
$$

となる。

### (3)
条件をより平易な表現で言い表すと、$\lim_{z(t) \to 0}$ において、
$\frac{\text{d}H_w(z(t))}{\text{d}t}<0$ を満たすような $w$ を、$c$ を用いて表現せよ、
ということになる。

このことを念頭に置いて式変形していくと、

$$
\begin{aligned}
\frac{\text{d}H_w(z(t))}{\text{d}t} & =\sum_{i=1}^{n}{w_iz_i(t)\frac{\text{d}z_i(t)}{\text{d}t}} \\
& =\nabla H_w(z(t))^TG(z(t))\nabla H_w(z(t)) \\
& =\nabla H_w(z(t))^T\left((Z+X^*)AW^{-1}\right)\nabla H_w(z(t))
\end{aligned}
$$

となり、

$$
\begin{aligned}
& \frac{\text{d}H_w(z(t))}{\text{d}t}<0 \\
\Leftrightarrow & \nabla H_w(z(t))^T\left((Z+X^*)AW^{-1}\right)\nabla H_w(z(t))<0 \\
\Leftrightarrow & \nabla H_w(z(t))^T\left((Z+X^*)C^{-1}(CA+A^TC)W^{-1}\right)\nabla H_w(z(t))<0
\end{aligned}
$$

となる。
なお、最後の変形で、$W,X^*,Z$ が対角行列であることを用いた。

以上より、$(Z+X^*)C^{-1}(CA+A^TC)W^{-1}$ が $CA+A^TC$ に関する
二次形式の形で記述出来る時、これはその負定値性より負になる。

これは、

$$
\begin{aligned}
& {W^{-1}}^T=(Z+X^*)C^{-1} \\
\Leftrightarrow & W=(Z+X^*)^{-1}C
\end{aligned}
$$

を意味し、$Z \to 0$ を考慮すると、$W=X^*C$ を満たすような $w$ であれば、
題意を満たすことが分かる。