---
comments: false
description: 東北大学 大学院 情報科学研究科 数学教室 2016年8月実施 [6]
keywords: Tohoku-University, 2016
---

## **Source**
東北大学 大学院 情報科学研究科 数学教室 2016年8月実施 \[6\]

By: Miyake

## **Description**
関数 $g$ を $0 \le g \le 1$ を満たす，$\mathbb{R}$ 上の単調な連続関数とし，

$$
m = \int_0^1 g(x)\ dx
$$

とおく．今，$X$ を $[0, 1]$ 上の一様分布に従う確率変数とし，

$$
Y=g(X),\ \ \ Z = \frac{g(X) + g(1-X)}{2}
$$

を考える．

(1) 期待値 $E(Y),E(X)$ と分散 $V(Y),V(Z)$ を $m, g$ を用いて表せ．

(2) 任意の $x, y \in \mathbb{R}$ について，

$$
(g(x) - g(y))(g(1-x) - g(1-y)) \le 0
$$

が成立することを示せ．

(3) 次の不等式を示せ．

$$
\int_0^1 g(x)g(1-x)\ dx \le m^2
$$

(4) $\{X_1, X_2, \ldots \}$ を $[0, 1]$ 上の一様分布に従う独立同分布確率変数列とする．次の二つの統計量

$$
A_n = \frac{1}{2n} \sum_{i=1}^{2n} g(X_i), \ \ \ B_n = \frac{1}{2n} \sum_{i=1}^{2n} (g(X_i) + g(1 - X_i))
$$

のうち，$m$ を計算するために，より有効な推定量はどちらか．

## **Kai**
### (1)

$$
\begin{aligned}
E(Y)
&=
\int_0^1 g(x) dx
\\
&=
m
\\
E(Z)
&=
\frac{1}{2} \int_0^1 (g(x) + g(1-x)) dx
\\
&=
\frac{1}{2} m + \frac{1}{2} \int_0^1 g(\xi) d \xi
\ \ \ \ \ \ \ \ 
(\xi = 1-x)
\\
&=
m
\\
V(Y)
&=
E(Y^2) - E(Y)^2
\\
&=
\int_0^1 g(x)^2 dx - m^2
\\
V(Z)
&=
E(Z^2) - E(Z)^2
\\
&=
\frac{1}{4} \int_0^1 (g(x)+g(1-x))^2 dx - m^2
\\
&=
\frac{1}{2} \int_0^1 g(x)^2 dx
+ \frac{1}{2} \int_0^1 g(x)g(1-x) dx - m^2
\end{aligned}
$$

### (2)
$g$ が単調増加であるとし、 $x \leq y$ とすると、
$1-x \geq 1-y$ であり、

$$
\begin{aligned}
g(x) \leq g(y)
, \ \ \ \ 
g(1-x) \geq g(1-y)
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\therefore \ \ \ \ 
g(x) - g(y) \leq 0
, \ \ \ \ 
g(1-x) - g(1-y) \geq 0
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\therefore \ \ \ \ 
(g(x) - g(y))
(g(1-x) - g(1-y)) \leq 0
\end{aligned}
$$

を得る。
$g$ が単調増加であるとし、 $x \geq y$ とすると、
$1-x \leq 1-y$ であり、

$$
\begin{aligned}
g(x) \geq g(y)
, \ \ \ \ 
g(1-x) \leq g(1-y)
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\therefore \ \ \ \ 
g(x) - g(y) \geq 0
, \ \ \ \ 
g(1-x) - g(1-y) \leq 0
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\therefore \ \ \ \ 
(g(x) - g(y))
(g(1-x) - g(1-y)) \leq 0
\end{aligned}
$$

を得る。
$g$ が単調減少の場合も同様にして示せる。

### (3)
$g$ に対する条件より、

$$
\begin{aligned}
m = g(\alpha)
, \ \ \ \ 
0 \leq \alpha \leq 1
\end{aligned}
$$

なる $\alpha$ が存在する。
(2) で示した不等式において $y = \alpha$ として整理すると、

$$
\begin{aligned}
g(x) g(1-x)
&\leq
g(x) g(1-\alpha) + g(\alpha) g(1-x) - g(\alpha) g(1-\alpha)
\\
&=
g(1-\alpha) g(x) + m g(1-x) - m g(1-\alpha)
\\
\therefore \ \ \ \ 
\int_0^1 g(x) g(1-x) dx
&\leq
g(1-\alpha) \int_0^1 g(x) dx
+ m \int_0^1 g(1-x) dx - m g(1-\alpha)
\\
&=
m g(1-\alpha) + m^2 - m g(1-\alpha)
\\
&=
m^2
\end{aligned}
$$

を得る。

### (4)

$$
\begin{aligned}
C &= \int_0^1 g(x)^2 dx
\\
D &= \int_0^1 g(x) g(1-x) dx
\end{aligned}
$$

とおくと、(1) より、

$$
\begin{aligned}
V(Y) &= C - m^2
\\
V(Z) &= \frac{1}{2} C + \frac{1}{2} D - m^2
\end{aligned}
$$

であり、 (2) より、

$$
\begin{aligned}
D \leq m^2
\end{aligned}
$$

である。
そこで、与えられた $A_n, B_n$ の分散を計算すると、

$$
\begin{aligned}
V(A_n)
&=
\frac{1}{4n^2} \sum_{i=1}^{2n} V(g(X_i))
\\
&=
\frac{1}{2n} V(Y)
\\
&=
\frac{1}{2n} (C - m^2)
\\
V(B_n)
&=
\frac{1}{n^2} \sum_{i=1}^n
V \left( \frac{g(X_i)+g(1-X_i)}{2} \right)
\\
&=
\frac{1}{n} V(Z)
\\
&=
\frac{1}{n} \left( \frac{1}{2} C + \frac{1}{2} D - m^2 \right)
\end{aligned}
$$

であり、

$$
\begin{aligned}
V(B_n) - V(A_n)
&=
\frac{1}{2n} (D - m^2)
\\
&\leq
0
\end{aligned}
$$

であるから、 $B_n$ の方が有効な推定量である。