---
comments: false
title: 名古屋大学 工学研究科 電気電子情報工学科 2024年8月実施 基礎1
tags:
  - Nagoya-University
  - Calculus
---
# 名古屋大学 工学研究科 電気電子情報工学科 2024年8月実施 基礎1

## **Author**
祭音Myyura

## **Description**
(1) 次の関数の導関数を求めよ。

$$
y = \arcsin(2x\sqrt{1 - x^2}) \quad (0 < x^2 <1)
$$

- ヒント: $x$ について場合分けせよ。

(2) 次の不等式を示せ。

$$
1 + x \leq e^{x} \leq \frac{1}{1 - x} \quad (x < 1)
$$

(3) 次の定積分を求めよ。ただし、収束 $\cdot$ 発散の評価は不要である。

$$
\int_0^4\frac{dx}{\sqrt{|x(x - 2)|}}
$$

- ヒント: $\int\frac{dx}{\sqrt{x^2 + A}} = \log|x + \sqrt{x^2 + A}| + C$ を使ってもよい。ただし、$A$ は $0$ でない定数、$C$ は積分定数である。
- ヒント: $\int\frac{dx}{\sqrt{1 - x^2}} = \arcsin x + C$ を使ってもよい。ただし、$C$ は積分定数である。


(4) 以下の式の極限が存在する場合はその値を求めよ。存在しない場合は、存在しないことを示せ (ヒント：極座標変換を用いるとよい)。

$$
\lim_{(x,y)\rightarrow(0,0)} 2xy\log(x^2 + y^2)
$$

## **Kai** 
### (1)
$u = 2x\sqrt{1 - x^2}$ とすると、

$$
\begin{aligned}
\frac{du}{dx} &= 2\sqrt{1 - x^2} + 2x(-\frac{1}{2} \cdot \frac{x}{\sqrt{1 - x^2}}) \\
&= \frac{2(1 - x^2) - 2x^2}{\sqrt{1 - x^2}} \\
&= \frac{-4x^2 + 2}{\sqrt{1 - x^2}}
\end{aligned}
$$

$\frac{d}{du}\sin^{-1}(u) = \frac{1}{\sqrt{1 - u^2}}$ より、

$$
\begin{aligned}
\frac{dy}{dx} &= \frac{d}{dx}\sin^{-1} \cdot \frac{du}{dx} \\
&= \frac{1}{\sqrt{1 - u^2}} \cdot \frac{2(1 - 2x^2)}{\sqrt{1 - x^2}} \\
&= \frac{1}{\sqrt{1 - 4x^2(1 - x^2)}} \cdot \frac{2(1 - 2x^2)}{\sqrt{1 - x^2}} \\
&= \frac{-1}{\sqrt{(2x^2 - 1)^2}} \cdot \frac{2x^2 - 1}{\sqrt{1 - x^2}}
\end{aligned}
$$

(i) $2x^2 - 1 > 0$, $\frac{1}{\sqrt{2}} < x < 1$ のとき、

$$
y' = -\frac{1}{\sqrt{1 - x^2}}
$$

(ii) $2x^2 - 1 = 0 , x = \pm\frac{1}{\sqrt{2}}$ のとき、

$$
y' = 0
$$

(iii) $2x^2 - 1 < 0$、$-\frac{1}{\sqrt{2}} < x < \frac{1}{\sqrt{2}}$ のとき、

$$
y' = \frac{1}{\sqrt{1 - x^2}}
$$

### (2)
$f(x) = e^{x} - (1 + x)$ とすると、$f'(x) = e^{x} - 1$

|$x$|$\cdots$|$0$|$\cdots$|$1$|
|-|-|-|-|-|
|$f'$|$-$|$0$|$+$||
|$f$|$\searrow$||$\nearrow$||

$f(0) = 0$ と増減表により、

$$
\begin{aligned}
e^{x} \geq 1 + x
\end{aligned}
$$

$g(x) = \frac{1}{1 - x} - e^{x},g'(x) = \frac{1}{(1 - x)^2} - e^{x}$

$g'(x) = 0$ のとき、$x = 0$ 

|$x$|$\cdots$|$0$|$\cdots$|$1$|
|-|-|-|-|-|
|$g'$|$-$|$0$|$+$||
|$g$|$\searrow$||$\nearrow$||

$g(0) = 0$ と増減表により、

$$
\begin{aligned}
\frac{1}{1 - x} \geq e^{x}
\end{aligned}
$$

従って、

$$
1 + x \leq e^{x} \leq \frac{1}{1 - x}
$$

### (3)



$$
\begin{align}
&\int_{\alpha}^{\beta}\frac{dx}{\sqrt{-x(x - 2)}} + \int_{\beta}^4 \frac{dx}{\sqrt{x(x - 2)}} \notag\\
=& \int_{\alpha}^{\beta}\frac{dx}{\sqrt{-(x - 1)^2 + 1}} + \int_{\beta}^4 \frac{dx}{\sqrt{(x - 1)^2 - 1}} \notag\\
=& \bigg[\sin^{-1}(x - 1)\bigg]_{\alpha}^{\beta} + \bigg[\log|(x - 1) + \sqrt{(x - 1)^2 - 1}|\bigg]_{\beta}^4 \notag\\
=& \sin^{-1}(\beta - 1) - \sin^{-1}(\alpha - 1) + \log|3 + 2\sqrt{2}| - \log|(\beta - 1) + \sqrt{(\beta - 1)^2} + 1| \tag{*}\\
\end{align}
$$

$\alpha \rightarrow 0 ,\beta \rightarrow 2$ の極限を考えると、

$$
\begin{aligned}
(*) &= \sin^{-1}(1) - \sin^{-1}(-1) + \log|3 + 2\sqrt{2}| \\
&= 2\sin^{-1}(1) + \log(3 + 2\sqrt{2})
\end{aligned}
$$

### (4)
$x = r\cos\theta ,y = r\sin\theta$ とすると、$(r,\theta) \rightarrow (0,0)$ の極限を考えれば良い、

$$
\begin{aligned}
\lim_{(r,\theta) \rightarrow (0,0)}2r^2\sin\theta\cos\theta \log r^2 = \lim_{(r,\theta) \rightarrow (0,0)} r^2\sin2\theta \cdot 2\log r
\end{aligned}
$$

$0 \leq |\sin2\theta| \leq 1$ により、

$$
\begin{aligned}
0 \leq |2r^2\sin2\theta\log r| \leq 2r^2\log2
\end{aligned}
$$

を得る。よって、

$$
\begin{aligned}
\lim_{r \rightarrow 0} 2r^2 \log r &= \lim_{r \rightarrow 0} \frac{\log r}{\frac{1}{2r^2}} \\
&= \lim_{r \rightarrow 0} \frac{1}{r} \cdot (\frac{1}{-\frac{1}{r^3}}) \\
&= \lim_{r \rightarrow 0} (-r^2) \\
&= 0
\end{aligned}
$$

同様に、

$$
\begin{aligned}
\lim_{(x,y)\rightarrow(0,0)} 2xy\log(x^2 + y^2) = \lim_{(r,\theta) \rightarrow (0,0)} 2r^2\sin2\theta\log r = 0
\end{aligned}
$$
