---
sidebar_label: "2019年度 午前 1."
sidebar_position: 3
tags:
  - TITech
---
# 東京工業大学 情報理工学院 情報工学系 2019年度 午前 1.

## **Author**
[Miyake](https://miyake.github.io/exams/index.html)

## **Description**

## **Kai**
### 1)
#### a)

$$
  \begin{aligned}
  \begin{vmatrix} 3 & -1 \\ 2 & 5 \end{vmatrix}
  &= 3 \cdot 5 - 2 \cdot (-1)
  \\
  &= 17
  \end{aligned}
$$

#### b)

$$
  \begin{aligned}
  \begin{vmatrix} 2 & -1 & 0 \\ 2 & 3 & -1 \\ 1 & -2 & -1 \end{vmatrix}
  &= (-6+1) - (4+2)
  \\
  &= -11
  \end{aligned}
$$

#### c)

$$
  \begin{aligned}
  \begin{vmatrix} 1 & 1 & 1 & 1 \\ 1 & -1 & x & 2 \\ 1 & 1 & x^2 & 4 \\ 1 & -1 & x^3 & 8 \end{vmatrix}
  &= 6(x+1)(x-1)(x-2)
  \end{aligned}
$$

### 2)
$W^\perp$ に属するベクトルを $(x,y,z,w)^T$ とすると、
$(1,1,0,1)^T$ と直交することから $x+y+w=0$ でなければならず、
$(0,1,-1,0)^T$ と直交することから $y-z=0$ でなければならない。
よって、 $W^\perp$ の基底としては、例えば、

$$
\begin{aligned}
\begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \\ -1 \end{pmatrix}
, \ \ 
\begin{pmatrix} 1 \\ -1 \\ -1 \\ 0 \end{pmatrix}
\end{aligned}
$$

がある。

### 3)
#### a)

$$
  \begin{aligned}
  f^{(1)}(x) = \frac{1}{1+x}
  \end{aligned}
$$

#### b)

$$
  \begin{aligned}
  f^{(2)}(x) &= -\frac{1}{(1+x)^2}
  \\
  f^{(3)}(x) &= \frac{2}{(1+x)^3}
  \\
  f^{(4)}(x) &= - \frac{3 \cdot 2}{(1+x)^4}
  \\
  &\cdots
  \end{aligned}
$$

より、 $k = 1, 2, \cdots$ について

$$
  \begin{aligned}
  f^{(k)}(x) &= \frac{(-1)^{k+1} (k-1)!}{(1+x)^k}
  \end{aligned}
$$

がわかる。

#### c)
$f(0)=0$ であり、 $k=1,2, \cdots$ について

$$
  \begin{aligned}
  f^{(k)}(0) &= (-1)^{k+1} (k-1)!
  \end{aligned}
$$

であるから、 $f(x)$ のマクローリン展開は

$$
  \begin{aligned}
  f(x) &= \sum_{k=1}^\infty \frac{(-1)^{k+1} (k-1)!}{k!} x^k
  \\
  &= \sum_{k=1}^\infty \frac{(-1)^{k+1}}{k} x^k
  \end{aligned}
$$

である。

よって、

$$
  \begin{aligned}
  g(x) &= f \left( -x^2 \right)
  \\
  &= \sum_{k=1}^\infty \frac{(-1)^{k+1}}{k} \left( -x^2 \right)^k
  \\
  &= \sum_{k=1}^\infty \frac{-1}{k} x^{2k}
  \end{aligned}
$$

がわかる。

したがって、 $n \geq 1$ について $x^n$ の項の係数は、
$n$ が奇数のときは $0$ であり、 $n$ が偶数のときは $-2/n$ である。

### 4)
$X$ が $0$ かつ $Y$ が $0$ である確率は

$$
\begin{aligned}
P_X(0) P_{Y|X}(0|0) = p(1-q)
\end{aligned}
$$

であり、 $X$ が $1$ かつ $Y$ が $0$ である確率は

$$
\begin{aligned}
P_X(1) P_{Y|X}(0|1) = (1-p)q
\end{aligned}
$$

であるから、求める確率は、

$$
\begin{aligned}
P_{X|Y}(1|0)
&= \frac{(1-p)q}{p(1-q)+(1-p)q}
\\
&= \frac{(1-p)q}{p+q-2pq}
\end{aligned}
$$

である。