---
comments: false
description: 東京大学 大学院 新領域創成科学研究科 複雑理工学専攻 2020年度 専門基礎科目 第3問
keywords: Tokyo-University, 2020
---

## **Source**
東京大学 大学院 新領域創成科学研究科 複雑理工学専攻 2020年度 専門基礎科目 第3問 （数学）

By: Miyake

## **Description**

## **Kai**
### （問1）

$$
\begin{aligned}
\left| \int_0^Y e^{-a(X+iy)^2} dy \right|
&\le
\int_0^Y \left| e^{-a(X^2+2iXy-y^2)} \right| dy
\\
&= 
e^{-aX^2} \int_0^Y e^{ay^2} dy
\\
&\xrightarrow{X \to \infty} 0
\end{aligned}
$$

### （問2）
(問1) と同様に、

$$
\begin{aligned}
\left| \int_0^Y e^{-a(-X+iy)^2} dy \right|
&\le
\int_0^Y \left| e^{-a(X^2-2iXy-y^2)} \right| dy
\\
&= 
e^{-aX^2} \int_0^Y e^{ay^2} dy
\\
&\xrightarrow{X \to \infty} 0
\end{aligned}
$$

である。

複素数 $z$ の関数 $e^{-az^2}$
は与えられた積分経路の内側で特異点を持たないので、
積分は $0$ となる：

$$
\begin{aligned}
0
&=
\int_{-X}^X e^{-ax^2} dy
+ \int_0^Y e^{-a(X+iy)^2} dy
+ \int_X^{-X} e^{-a(x+iY)^2} dx
+ \int_Y^0 e^{-a(-X+iy)^2} dy
\\
&=
\int_{-X}^X e^{-ax^2} dy
+ \int_0^Y e^{-a(X+iy)^2} dy
- \int_{-X}^X e^{-a(x+iY)^2} dx
- \int_0^Y e^{-a(-X+iy)^2} dy
\end{aligned}
$$

よって、

$$
\begin{aligned}
\int_{-X}^X e^{-a(x+iY)^2} dx
=
\int_{-X}^X e^{-ax^2} dy
+ \int_0^Y e^{-a(X+iy)^2} dy
- \int_0^Y e^{-a(-X+iy)^2} dy
\end{aligned}
$$

ここで、 $X \to \infty$ とすると、

$$
\begin{aligned}
\int_{-\infty}^\infty e^{-a(x+iY)^2} dx
=
\sqrt{\frac{\pi}{a}}
\end{aligned}
$$

を得る。

### （問3）

$$
\begin{aligned}
\frac{\partial U(k,t)}{\partial t}
&= \int_{-\infty}^\infty \frac{\partial u(x,t)}{\partial t} e^{-ikx} dx
\\
&= \int_{-\infty}^\infty \frac{\partial^2 u(x,t)}{\partial x^2} e^{-ikx} dx
\\
&= \left[ \frac{\partial u(x,t)}{\partial x} e^{-ikx} \right]_{-\infty}^\infty
+ik \int_{-\infty}^\infty \frac{\partial u(x,t)}{\partial x} e^{-ikx} dx
\\
&= ik \left[ u(x,t) e^{-ikx} \right]_{-\infty}^\infty
-k^2 \int_{-\infty}^\infty u(x,t) e^{-ikx} dx
\\
&= -k^2 U(k,t)
\end{aligned}
$$

### （問4）
(問3) で得た微分方程式より、

$$
\begin{aligned}
U(k,t) = U(k,0) e^{-k^2 t}
\end{aligned}
$$

がわかる。

さらに、条件 $u(x,0)=\delta(x-1)$ より、

$$
\begin{aligned}
U(k,0)
&= \int_{-\infty}^\infty u(x,0) e^{-ikx} dx
\\
&= \int_{-\infty}^\infty \delta(x-1) e^{-ikx} dx
\\
&= e^{-ik}
\end{aligned}
$$

であるから、

$$
\begin{aligned}
U(k,t) = e^{-k^2 t - ik}
\end{aligned}
$$

を得る。

### （問5）

$$
\begin{aligned}
u(x,t)
&= \frac{1}{2 \pi} \int_{-\infty}^\infty U(k,t) e^{ikx} dk
\\
&= \frac{1}{2 \pi} \int_{-\infty}^\infty e^{-k^2t+ik(x-1)} dk
\\
&= \frac{1}{2 \pi} e^{-\frac{(x-1)^2}{4t}}
\int_{-\infty}^\infty e^{-t \left( k - i \frac{x-1}{2t} \right)^2} dk
\\
&= \frac{1}{2 \pi} e^{-\frac{(x-1)^2}{4t}} \sqrt{\frac{\pi}{t}}
\\
&= \frac{1}{\sqrt{4 \pi t}} e^{-\frac{(x-1)^2}{4t}}
\end{aligned}
$$