---
sidebar_label: "2023年8月実施 基礎1"
tags:
  - Nagoya-University
  - Calculus
---
# 名古屋大学 工学研究科 電気電子情報工学科 2023年8月実施 基礎1

## **Author**
鳕鱼bot, 祭音Myyura

## **Description**
(1) 次の極限値を求めよ。

- (i) $\lim_{x \to \infty} x^4(\frac{1}{x^2} - \sin \frac{1}{x^2})$
- (ii) $\lim_{x \to +0} (\cos x)^{\log x}$

(2) 以下の重積分を求めよ。

$$
\int_D \frac{xy}{(a^2 + x^2 + y^2)(x^2+y^2)} \left( \frac{y^2}{x^2} + 2 \right) dxdy
$$

但し、重積分を行う領域は $D = \{(x,y) \mid -x/\sqrt{3} \leq y \leq \sqrt{3}x, a^2 \leq x^2+y^2 \leq b^2\}$ とし、$a,b$ は $b > a > 0$ を満たす実数とする。

(3) 次の定積分を求めよ。但し、$n = 1,2,3, \cdots$ である。

- (i) $I_n = \int_0^{\pi} \frac{\sin nx}{\sin x} dx$（ヒント：計算方法は任意であるが、一例として $I_n - I_{n-2}$ がどのようになるかを考えて計算する方法がある。）
- (ii) $J_n = \int_0^{\pi} \left\{\frac{\sin nx}{\sin x}\right\}^2 dx$（ヒント：　がどのようになるかを考えてみよ。）

## **Kai**
### (1)
#### (i)

$$
\begin{aligned}
  \lim_{x \to \infty} x^4(\frac{1}{x^2} - \sin \frac{1}{x^2}) &= \lim_{t \to 0} \frac{1}{t^2} (t - \sin t) \\
  &= \lim_{t \to 0} \frac{1 - \cos t}{2t} \quad (\text{L'Hôpital's rule}) \\
  &= 0
\end{aligned}
$$

#### (ii)

$$
\begin{aligned}
  \lim_{x \to +0} (\cos x)^{\log x} &= \lim_{x \to +0} e^{\log (\cos x) \log x} \\
  &= \lim_{x \to +0} e^{\frac{\sin x}{x} \frac{(x \log x)^2}{\cos x}}  \quad (\text{L'Hôpital's rule}) \\
  &= e^0 = 1
\end{aligned}
$$

### (2)
$x = r\cos \theta, y = r\sin \theta$ とすると、

$$
a \leq r \leq b, -\frac{\pi}{6} \leq \theta \leq \frac{\pi}{3}
$$

がわかる。よって、

$$
\begin{aligned}
  \int_D \frac{xy}{(a^2 + x^2 + y^2)(x^2+y^2)} \left( \frac{y^2}{x^2} + 2 \right) dxdy &= \int_{a}^{b} \int_{-\frac{\pi}{6}}^{\frac{\pi}{3}} \frac{r^2 \cos \theta \sin \theta (\tan^2 \theta + 2)}{(a^2+r^2)r^2} r d\theta dr\\
  &= \int_a^b \frac{r}{a^2+r^2}dr \int_{-\frac{\pi}{6}}^{\frac{\pi}{3}} \tan \theta (1+\cos^2 \theta) d\theta \\
  &= \frac{1}{2}\log \frac{a^2+b^2}{2a^2} \left(\int_{-\frac{\pi}{6}}^{\frac{\pi}{3}} \tan \theta d\theta+ \int_{-\frac{\pi}{6}}^{\frac{\pi}{3}} \sin \theta \cos \theta d\theta \right) \\
  &= \frac{1}{2}\log \frac{a^2+b^2}{2a^2} \left( \frac{1}{2} \log3 + \frac{1}{4}\right)
\end{aligned}
$$

### (3)
#### (i)

$$
I_1 = \pi
$$

$$
I_2 = 0
$$

$$
I_{n-2} = \int_0^{\pi} \frac{\sin nx \cos 2x - \sin 2x \cos nx}{\sin x} dx
$$

$$
\begin{aligned}
  I_n - I_{n-2} &= \int_{0}^{\pi} \frac{\sin x (1 - \cos 2x) + \sin 2x \cos nx}{\sin x}dx \\
  &= \int_0^{\pi} 2(\sin nx \sin x + \cos x \cos nx) dx \\
  &= 2 \int_0^{\pi} (\cos (n-1)x) dx \\
  &= 0
\end{aligned}
$$

よって、

$$
I_n = \begin{cases}
  0 &(\text{if } n \geq 1 \text{ is even}) \\
  \pi &(\text{if } n \geq 1 \text{ is odd})
\end{cases}
$$

#### (ii)

$$
J_n = \int_0^{\pi} \left\{\frac{\sin nx}{\sin x}\right\}^2 = \int_0^{\pi} \frac{1-\cos 2nx}{2\sin^2 x}dx
$$

$$
J_{n-1} = \int_0^{\pi} \frac{1-\cos 2(n-1)x}{2\sin^2 x}dx = \int_0^{\pi} \frac{1-(\cos 2nx \cos2x + \sin 2nx \sin 2x)}{2\sin^2 x} dx
$$

$$
\begin{aligned}
  J_n - J_{n-1} &= \int_0^{\pi} \frac{-\cos 2nx (1 - \cos 2x) + \sin 2nx \sin 2x}{2\sin^2x}dx \\
  &=  \int_0^{\pi} \frac{-2\cos 2nx \sin^2x + 2\sin 2nx \sin x \cos x}{2\sin^2x}dx \\
  &= \int_0^{\pi} \frac{\sin 2nx \cos x - \cos  2nx \sin x}{\sin x}dx \\
  &= \int_0^{\pi} \frac{\sin (2n-1)x}{\sin x} dx \\
  &= \pi
\end{aligned}
$$

よって、

$$
J_n = J_0 + n\pi = n\pi
$$
