---
comments: false
title: 東京大学 情報理工学研究科 数理情報学 2024年度 第2問
tags:
  - Tokyo-University
---
# 東京大学 情報理工学研究科 数理情報学 2024年度 第2問

## **Author**
[Kurosu9991](https://github.com/Kurosu9991)

## **Description**
$\mathbb{R}^d$ 上で定義された十分滑らかな凸関数 $f(x)$ の最小化問題を考える。ただし、最小解 $x^{\ast}$ が存在することを仮定する。
$f(x)$ の $x=(x_1,\dots,x_d)^\top\in\mathbb{R}^d$ における勾配を $\nabla f(x)=(\frac{\partial f}{\partial x_1}(x),\dots,\frac{\partial f}{\partial x_d}(x))^\top$ と表す。
また、 $x\in\mathbb{R}^d$ のユークリッドノルムを $\|x\|_2$ と表す。以下の設問に答えよ。

(1) 微分方程式

$$
\left\{\begin{aligned}
  \frac{\text{d}}{\text{d}t}x(t) & = \frac{2}{t+1}(v(t)-x(t)) \\
  \frac{\text{d}}{\text{d}t}v(t) & = -\frac{t+1}{2}\nabla f(x(t))
\end{aligned}\right.\tag{*}
$$

を $t\geq 0$ に対して考える。ただし初期条件 $x(0),v(0)$ は与えられているものとする。
$E(t)=(t+1)^2(f(x(t))-f(x^\ast))+2\|v(t)-x^\ast \|_2^2$ とおく。
このとき、 $\frac{\text{d}}{\text{d}t}E(t)\leq 0$ を示せ。
また、 $t$ に依存しないある定数 $C$ が存在して、 $f(x(t))-f(x^\ast)\leq C/t^2$ が $t>0$ で成立することを示せ。

(2) 微分方程式(*)の離散化として

$$
\left\{\begin{aligned}
  \delta^+x^{(k)} & = \frac{2hk+h+2}{(hk+1)^2}(v^{(k+1)}-x^{(k+1)}) \\
  \delta^+v^{(k)} & = -\frac{2hk+h+2}{4}\nabla f(x^{(k+1)})
\end{aligned}\right.\tag{**}
$$

を $k=0,1,2,\dots$ に対して考える。
ただし、 $\delta^+$ は任意のスカラーまたはベクトルの列 $\{y^{(k)}\}$ に対して $\delta^+y^{(k)}=(y^{(k+1)}-y^{(k)})/h \quad (h>0$ は定数 $)$ で定義される作用素とする。
$x^{(0)}=x(0),v^{(0)}=v(0)$ とし、(**)に解が存在すると仮定する。
$E^{(k)}=(hk+1)^2(f(x^{(k)})-f(x^\ast))+2\|v^{(k)}-x^\ast \|_2^2$ とおく。このとき、

$$
\delta^+\|v^{(k)}-x^\ast \|_2^2=2(v^{(k+1)}-x^\ast)^\top(\delta^+v^{(k)})-h\|\delta^+v^{(k)}\|_2^2
$$

を示し、さらに $\delta^+E^{(k)}\leq 0$ を示せ。
ただし、任意のスカラー列 $\{a^{(k)}\},\{b^{(k)}\}$ に対し成立する関係式
$\delta^+(a^{(k)}b^{(k)})=(a^{(k+1)}b^{(k+1)}-a^{(k)}b^{(k)})/h=(\delta^+a^{(k)})b^{(k+1)}+a^{(k)}(\delta^+b^{(k)})$ を証明せず用いてよい。

(3) (**) に解が存在すると仮定する。このとき、 $k$ に依存しないある定数 $C'$ が存在して、 $f(x^{(k)})-f(x^\ast) \leq C'/k^2$ が $k=1,2,\dots$ で成立することを示せ。

## **Kai**
### (1)
$E(t)$ を微分すると

$$
\begin{aligned}
  \frac{\text{d}}{\text{d}t}E(t) 
  & = 2(t+1)(f(x(t))-f(x^\ast))+(t+1)^2\nabla f(x(t))\cdot\frac{\text{d}}{\text{d}t}x(t)+4(v(t)-x^\ast)\cdot\frac{\text{d}}{\text{d}t}v(t) \\
  & = 2(t+1)(f(x(t))-f(x^\ast))+2(t+1)\nabla f(x(t))\cdot(v(t)-x(t))-2(t+1)\nabla f(x(t))\cdot(v(t)-x^\ast) \\
  & = -2(t+1)\left(f(x^\ast)-f(x(t))-\nabla f(x(t))\cdot(x^\ast-x(t))\right) \\
  & = -2(t+1)\left(\frac{1}{2}(x^\ast-x(t))^\top\frac{\partial^2f(x(t))}{\partial x^\top\partial x}(x^\ast-x(t))+\omicron(\rho^2)\right) \quad (\rho=\|x^\ast-x(t)\|_2)
\end{aligned}
$$

また、 $f(x)$ は凸関数であるため、 $\frac{\partial^2f(x(t))}{\partial x^\top\partial x}$ は正定値行列であり、 $\frac{\text{d}}{\text{d}t}E(t)<0$ がわかる。

ゆえに、 $t>0$ に対して

$$
\begin{aligned}
              & (t+1)^2(f(x(t))-f(x^\ast))+2\|v(t)-x^\ast \|_2^2 =E(t) \leq E(0) \\
  \Rightarrow & (t+1)^2(f(x(t))-f(x^\ast)) \leq E(0) \\
  \Rightarrow & f(x(t))-f(x^\ast) \leq \frac{E(0)}{t^2}
\end{aligned}
$$

となる。したがって、 $C=E(0)$ とすればよい。

### (2)

$$
\begin{aligned}
  \delta^+\|v^{(k)}-x^\ast\|_2^2 
  & = \delta^+\left((v^{(k)}-x^\ast)^\top(v^{(k)}-x^\ast)\right) \\
  & = (\delta^+(v^{(k)}-x^\ast)^\top)(v^{(k+1)}-x^\ast)+(v^{(k)}-x^\ast)^\top(\delta^+(v^{(k)}-x^\ast)) \\
  & = (v^{(k+1)}-x^\ast)^\top(\delta^+(v^{(k)}-x^\ast))+(v^{(k)}-x^\ast)^\top(\delta^+(v^{(k)}-x^\ast)) \\
  & = (v^{(k)}+v^{(k+1)}-2x^\ast)^\top(\delta^+v^{(k)}) \\
  & = 2(v^{(k+1)}-x^\ast)^\top(\delta^+v^{(k)})-(v^{(k+1)}-v^{(k)})^\top(\delta^+v^{(k)}) \\
  & = 2(v^{(k+1)}-x^\ast)^\top(\delta^+v^{(k)})-h\|\delta^+v^{(k)}\|_2^2
\end{aligned}
$$

よって、

$$
\begin{aligned}
  \delta^+E^{(k)}
  & = (\delta^+(hk+1)^2)(f(x^{(k+1)})-f(x^\ast))+(hk+1)^2(\delta^+f(x^{(k)}))+2\delta^+\|v^{(k)}-x^\ast\|_2^2 \\
  & = (2s+h)(f(x^{(k+1)})-f(x^\ast))+s^2(\delta^+f(x^{(k)}))+4(v^{(k+1)}-x^\ast)^\top(\delta^+v^{(k)})-2h\|\delta^+v^{(k)}\|_2^2 \quad (s=hk+1)　\\
  & = (2s+h)\left(f(x^{(k+1)})-f(x^\ast)\right)+s^2\left(\delta^+f(x^{(k)})\right)+4\left(\frac{s^2}{2s+h}(\delta^+x^{(k)})+x^{(k+1)}-x^\ast\right)^\top\left(-\frac{2s+h}{4}\nabla f(x^{(k+1)})\right)-2h\|\delta^+v^{(k)}\|_2^2 \\
  & = (2s+h)\left(f(x^{(k+1)})-f(x^\ast)-(\nabla f(x^{(k+1)}))\cdot(x^{(k+1)}-x^\ast)\right) + s^2\left(\delta^+f(x^{(k)})-(\nabla f(x^{(k+1)}))\cdot(\delta^+x^{(k)})\right)-2h\|\delta^+v^{(k)}\|_2^2 \\
  & = -(2s+h)\left(f(x^\ast)-f(x^{(k+1)})-(\nabla f(x^{(k+1)}))\cdot(x^\ast-x^{(k+1)})\right)-\frac{s^2}{h}\left(f(x^{(k)})-f(x^{(k+1)})-(\nabla f(x^{(k+1)}))\cdot(x^{(k)}-x^{(k+1)}) \right)-2h\|\delta^+v^{(k)}\|_2^2 \\
  & \leq 0
\end{aligned}
$$

となる。ただし、二行目から三行目の変形で、方程式 (**) を用いた。

### (3)
(1) と同じように考えて、$E^{(k)} \leq E^{(0)}$ を証明すれば良い（$C'=E^{(0)}/h^2$）。
